名校教師疑半班學生患病 僅一人確診

名校教師疑半班學生患病 僅一人確診

57,977
■黎大森強調ADHD患者延誤醫治可引致後遺症。
適中字型
較大字型
■黎大森強調ADHD患者延誤醫治可引致後遺症。

【本報訊】患有專注力不足或過度活躍症（ADHD）的學童人數近年急升，學校及家長應對時出現兩個極端。根據教育心理學家的觀察，本港學業上越進取的傳統名校，其ADHD懷疑個案越多。有名校教師更懷疑半班學生患ADHD，最終僅1人確認有ADHD傾向；另一邊廂，有名校教師和醫生指出，有家長反而諱疾忌醫，拒讓確診ADHD的子女服藥。

有家長不讓孩子治療
有主要服務小學生的教育心理學家向《蘋果》透露，其服務對象包括傳統、較追求成績的小學，亦包括課業相對輕鬆的學校。她指出，學生有否ADHD徵狀、有多嚴重，很視乎教師的主觀感覺。她遇過最極端的個案發生在名校，有教師懷疑多達半班學生有ADHD，「教師覺得個個坐唔定，但其實多數小朋友都好動，教學太單一又會唔會係（坐唔定）原因？」
她坦言，如此高比例幾乎不可能發生，也不符合整體趨勢，「有乜可能所有個案集中喺晒一班？」她接獲該批個案後，循學生的學校、家庭及個人三方面觀察，包括向所有主科教師、父母仔細查詢其表現及習慣，並單獨面見學生，「如果喺某啲堂先係咁，或者喺學校活躍、喺屋企好文靜，咁有可能係學校太悶先坐唔定」，結果她僅確認一人有ADHD傾向，須轉介精神科醫生。
有傳統名校主科小學教師則相信上述個案僅屬個別例子，雖然名校課業壓力較大，仍有方法調適。以該校為例，如教師懷疑學生有專注力問題，不論是否確診，亦會與家長商量和提供支援。不過她也觀察到ADHD學生人數快速增長，「每班總有幾個」，作為教師也很頭痛，尤其個別家長道聽塗說，因擔心藥物副作用，未提醒子女服藥或自行減藥，「有冇食藥，教師一睇就知」。
精神科專科醫生黎大森去年接獲一名就讀Band1學校小四男童求診，其成績「麻麻哋」，校方發現他有學習困難。黎也確診男童患上ADHD，但家長似乎不接受診斷結果，不讓他接受治療，也沒覆診。黎強調，ADHD患者延誤醫治可引致後遺症，「就算佢學習動機好，好想去學，但成績唔好，長時間重複性做得唔好，自信心及自尊心會下跌」，容易引致抑鬱及焦慮等情緒和行為問題。
■記者周 婷、陳沛冰

上一則
誤信精神科藥物 可助子女成績 家長求醫生開「聰明藥」

下一則
治療ADHD藥物有副作用 胃口差失眠